\defmathtask[paragraph=58,task=65,]{pogorelov}\renewcommand{\timestamp}{Tue, 29 Nov 2016}
\Large

По одну сторону от прямой \( a \) даны две точки \( A \) и \( B \) на
расстояниях \( 10 \)~м и \( 20 \)~м от неё.  Найдите расстояние от
середины отрезка \( AB \) до прямой \( a \).
% task text
\begin{solution}
  Пусть \( M \)~---~середина \( AB \). Опустим перпендикуляры
  \( AH \), \( MR \) и \( BK \) к прямой \( a \). Так как две прямые,
  перпендикулярные третьей, параллельны между собой, то все эти перпендикуляры
  параллельны.
%
  \vskip -\parskip\relax \vskip -0.6ex\relax
  \addpicture{l}{pictures/\thesource_0}{0.5}
%
  По т. Фалеса, параллельные прямые \( AH \), \( MR \) и \( BK \),
  отсекающие от прямой \( AB \) равные отрезки \( AM = MB \) также
  отсекают от прямой \( a \) равные отрезки \( HR = RK \).  Таким
  образом отрезок \( MR \) является средней линией в трапеции
  \( ABKH \) и равен полусумме оснований \( AH \) и \( BK \).

  Таким образом, \( MR = \frac12(AH + BK) = \frac12(10 + 20) = 15 \)~м.

\end{solution}

\begin{answer}
  \inlinemath{15}~м.
\end{answer}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:
